\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads

\title{Wahrscheinlichkeit \& Statistik: Serie 5}
\author{Michael Keller}
\date{März 2021}

\begin{document}

\maketitle

\section*{1)}
Man rechne:
\begin{align*}
    f_{X+Y}(t)
    &= \int_{-\infty}^\infty \int_{-\infty}^\infty f_{X, Y}(x, y) \cdot \mathbbm{1}_{x+y = t \; \land \; 0 \leq x, y \leq 1}\; dy \, dx\\
    &= \int_0^1 \int_0^1 f_{X, Y}(x, y) \cdot \mathbbm{1}_{x+y = t}\; dy \, dx\\
    &= \int_0^t f_{X, Y}(x, t - x)\; dx\\
    &= \int_0^t f_X(x) \cdot f_Y(t-x) \; dx\\
    &=
    \begin{cases}
       \int_0^t 1 \cdot 1\; dx & 0 \leq t \leq 1\\
       \int_{t-1}^1 1 \cdot 1\; dx & 1 < t \leq 2\\
       0 & \text{sonst.}
    \end{cases}\\
    &=
    \begin{cases}
        t & 0 \leq t \leq 1\\
        2 - t & 1 < t \leq 2\\
        0 & \text{sonst.}
     \end{cases}\\
\end{align*}
Integrieren ergibt nun:
\begin{align*}
    F_{X+Y}(t)
    &= P[X+Y \leq t]\\
    &= \int_{-\infty}^t f_{X+Y}(x) \; dx\\
    &=
    \begin{cases}
        0 & t < 0\\
        \int_0^t x \; dx & 0 \leq t \leq 1\\
        \int_0^1 x + \int_1^t 2 - x & 1 < t \leq 2\\
        1 & 2 < t
    \end{cases}\\
    &=
    \begin{cases}
        0 & t < 0\\
        \frac{t^2}{2} \; dx & 0 \leq t \leq 1\\
        2t - \frac{t^2}{2} - 1 & 1 < t \leq 2\\
        1 & 2 < t
    \end{cases}
\end{align*}
\section*{2)}
Wir machen eine Transformation:
\begin{align*}
    F_Z(t)
    &= P[Z \leq t]\\
    &= P \Big[ \frac{X}{Y} \leq t \Big]\\
    &= \int_0^\infty \int_{\frac{x}{t}}^\infty f_{X,Y}(x, y) \; dy \, dx\\
    &= \int_0^\infty \int_{\frac{x}{t}}^\infty f_{X}(x) \cdot f_Y(y) \; dy \, dx\\
    &= \int_0^\infty f_{X}(x) \int_{\frac{x}{t}}^\infty \lambda \cdot e^{-\lambda y} \; dy \, dx\\
    &= \int_0^\infty f_{X}(x) \Big[ - e^{-\lambda y} \Big]_{\frac{x}{t}}^\infty \; dx\\
    &= \int_0^\infty f_{X}(x) \cdot e^{-\lambda \frac{x}{t}} \; dx\\
    &= \int_0^\infty \lambda \cdot e^{-\lambda x} \cdot e^{-\lambda \frac{x}{t}} \; dx\\
    &= \int_0^\infty \lambda \cdot e^{-\lambda x \cdot (1 + \frac{1}{t})} \; dx\\
    &= \Big[ \frac{\lambda}{- \lambda \cdot (1 + \frac{1}{t})} e^{-\lambda x \cdot (1 + \frac{1}{t})} \Big]_0^\infty\\
    &= \frac{\lambda}{\lambda \cdot (1 + \frac{1}{t})}\\
    &= \frac{1}{1 + \frac{1}{t}}\\
    &= \frac{t}{1 + t}
\end{align*}
\section*{3)}
\subsection*{a)}
Um Unkorreliertheit zu zeigen, muss die Kovarianz $0$ sein:
\begin{align*}
    Cov(\sin(x), \cos(x)) &= 0\\
    \Rightarrow E[\sin(x) \cdot \cos(x)] - E[\sin(x)] \cdot E[\cos(x)] &= 0\\
\end{align*}
Man rechne also:
\begin{align*}
    E[\sin(x) \cdot \cos(x)] - E[\sin(x)] \cdot E[\cos(x)]
    &= \int_{-\pi}^\pi f_X(x) \sin(x) \cos(x) \; dx - \int_{-\pi}^\pi f_X(x) \sin(x) \; dx - \int_{-\pi}^\pi f_X(x) \cos(x) \; dx\\
    &= \int_{-\pi}^\pi f_X(x) \sin(x) \cos(x) - f_X(x) \sin(x) - f_X(x) \cos(x) \; dx\\
    &= \int_{-\pi}^\pi f_X(x) \cdot \Big( \sin(x) \cos(x) - \sin(x) - \cos(x) \Big ) \; dx\\
    &= \frac{1}{2 \pi} \int_{-\pi}^\pi \sin(x) \cos(x) - \sin(x) - \cos(x) \; dx\\
\end{align*}
Wobei:
\begin{align*}
    \int \sin(x) \cos(x) \; dx &= \sin(x) \sin(x) \Big |_{-\pi}^\pi - \int_{-\pi}^\pi \cos(x) \sin(x) = 0\\
    \int_{-\pi}^\pi - \sin(x) &= \Big[ \cos(x) \Big]_{-\pi}^\pi =0\\
    \int_{-\pi}^\pi - \cos(x) &= \Big[ -\sin(x) \Big]_{-\pi}^\pi = 0\\
\end{align*}
Somit:
\begin{align*}
    \frac{1}{2 \pi} \int_{-\pi}^\pi \sin(x) \cos(x) - \sin(x) - \cos(x) \; dx &= 0
\end{align*}
Da also die Kovarianz von $\sin(x)$ und $\cos(x)$ $= 0$ ist, müssen die
Zufallsvariablen unkorreliert sein.
\subsection*{b)}
Intuitiv ist dies wahr, weil $\sin$ und $\cos$ nur phasenverschobene
Versionen voneinander sind, somit nicht wirklich unabhängig. Formaler (auf dem Intervall
$[-\pi, \pi]$):
\begin{align*}
    f(\cos(x) = 1, \sin(X) = 0) = \frac{1}{2\pi} \neq \frac{1}{2\pi} \cdot \frac{3}{2\pi} = f(\cos(X) = 1) \cdot f(\sin(X) = 0)
\end{align*}
\section*{4)}
\subsection*{a)}
\subsection*{b)}

\end{document}